---
title: 【学习笔记】反演杂烩
date: 2021-02-05 18:35:40
tags: 
    - 学习笔记
mathjax: true
---

若有 $g_n = \sum\limits_{i = 1}^n a_{n, i} f_i$, 并且 $f_n = \sum\limits_{i = 1}^n b_{n, i} g_i$，则称 $f$ 和 $g$ 可以反演。证明带就完事了。

经典套路是 dp 容斥系数。

## 二项式反演

广义容斥。

「恰好」与「至多」：

$$f_n = \sum\limits_{i = 0}^n \binom{n}{i} g_i \Longleftrightarrow g_n = \sum\limits_{i = 0}^n (-1)^{n - i} \binom{n}{i} f_i$$

「恰好」与「至少」：

$$f_k = \sum\limits_{i = k}^n \binom{i}{k} g_i \Longleftrightarrow g_k = \sum\limits_{i = k}^n (-1)^{i - k} \binom{i}{k} f_i$$

## $\min-\max$ 容斥

$$max(S) = \sum\limits_{T \subseteq S} (-1)^{|T| + 1} min(T) \Longleftrightarrow min(S) = \sum\limits_{T \subseteq S} (-1)^{|T| + 1} max(T)$$

证明大概考虑设 $\max(S) = x$，只有 $T = \{x\}$ 时的 $\min(T)$ 为 $x$，其余时候必然存在一个 $y$ 使得 $\min(T \cup \{y\}) = \min(T)$，就抵消了

这玩意还能应用到期望上去：套个 $E()$ 就好。

一般来说不用真的枚举集合，信息只和集合大小有关。

推广：通过求 $\min$ 来求 $kth\ \max$

$$kth\ \max(S) = \sum\limits_{T \subseteq S} (-1)^{|T| - k} \binom{|T| - 1}{k - 1} \min(T)$$

习题：[重返现世](https://www.luogu.com.cn/problem/P4707) [sol](http://imilyx.github.io/2020/12/05/%E3%80%90%E8%AE%A1%E5%88%92%E3%80%91NOIP2020%20%E5%89%8D%E7%9A%84%E5%81%9A%E9%A2%98%E8%AE%B0%E5%BD%95%E6%95%B4%E7%90%86/#%E9%87%8D%E8%BF%94%E7%8E%B0%E4%B8%96)

[喂鸽子](https://uoj.ac/problem/449) [sol](http://imilyx.github.io/2021/02/28/%E3%80%90%E8%AE%A1%E5%88%92%E3%80%9121Feb%20%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E8%AE%A1%E5%88%92/#%E5%96%82%E9%B8%BD%E5%AD%90)

## 子集反演

就是 FMT 和 FMI。

$$f_S = \sum\limits_{T \subseteq S} g_T \Longleftrightarrow g_S = \sum\limits_{T \subseteq S} (-1)^{|S| - |T|} f_T$$

## 莫比乌斯反演

本质是质因子集合的 FMT 和 FMI。

$$f(n) = \sum\limits_{d | n} g(d) \Longleftrightarrow g(n) = \sum\limits_{d | n} \mu(d) f(\frac{n}{d})$$

$$f(n) = \sum\limits_{n | d} g(d) \Longleftrightarrow g(n) = \sum\limits_{n | d} \mu(n) f(\frac{d}{n})$$

最常用的：

$$\sum\limits_{d \mid n} \mu(d) = [n == 1]$$

## 斯特林反演

$$f_n = \sum\limits_{i = 1}^n {n \brace i} g_i \Longleftrightarrow g_n = \sum\limits_{i = 1}^n (-1)^{n - i} {n \brack i} f_i$$

## 单位根反演

$$[k \mid n] = \frac{1}{k} \sum\limits_{i = 0}^{k - 1} \omega_k^{ni}$$

证明：若 $k \mid n$，那么：

$$\frac{1}{k} \sum\limits_{i = 0}^{k - 1} \omega_k^{ni} = \frac{1}{k} \sum\limits_{i = 0}^{k - 1} (\omega_k^n)^i = \frac{1}{k} \sum\limits_{i = 0}^{k - 1} \omega_k^0 = 1$$

若 $k \nmid n$，那么根据等比数列求和有：

$$\frac{1}{k} \sum\limits_{i = 0}^{k - 1} \omega_k^{ni} = \frac{1}{k} \frac{\omega_k^{nk} - \omega_k^0}{\omega_k^n - 1} = 0$$

应用于 $O(k)$ 提取多项式所有下标为 $k$ 倍数的项或系数（设第 $i$ 项系数为 $a_i$，下面是提系数）：

$$\sum\limits_{i = 0}^{n / k} [x^{ik}] f(x)$$

$$= \sum\limits_{i = 0}^n [k \mid i] [x^i] f(x)$$

$$= \sum\limits_{i = 0}^n \frac{1}{k} \sum\limits_{j = 0}^{k - 1} \omega_k^{ij} [x^i] f(x)$$

$$= \frac{1}{k} \sum\limits_{j = 0}^{k - 1} \sum\limits_{i = 0}^n a_i (\omega_k^j)^i$$

$$= \frac{1}{k} \sum\limits_{j = 0}^{k - 1} f(\omega_{k}^j)$$

现推也非常方便！「提取项」一个道理，就现推一下吧，总是能把单位根搞成函数自变量的。

习题：[复读机](https://uoj.ac/problem/450) [sol](http://imilyx.github.io/2021/02/28/%E3%80%90%E8%AE%A1%E5%88%92%E3%80%9121Feb%20%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E8%AE%A1%E5%88%92/#%E5%A4%8D%E8%AF%BB%E6%9C%BA)

[LJJ 学二项式定理](http://loj.ac/p/6485) [sol](http://imilyx.github.io/2021/02/28/%E3%80%90%E8%AE%A1%E5%88%92%E3%80%9121Feb%20%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E8%AE%A1%E5%88%92/#LJJ-%E5%AD%A6%E4%BA%8C%E9%A1%B9%E5%BC%8F%E5%AE%9A%E7%90%86)