---
title: 【学习笔记】斯特林数
date: 2020-12-29 20:05:40
tags: 
    - 学习笔记
mathjax: true
---

这东西看过一遍就忘还是要手敲一遍 $\mathcal{L_AT_EX}$ 才可以啊。

其实无非就是：普通幂和下降上升幂之间的转换，斯特林公式这两个玩意。推出式子来就是卷积优化的事儿了。

## 斯特林数

第一类斯特林数：$n$ 元置换分为 $k$ 个轮换的方案数。有：$\sum\limits_{k = 0}^n {n \brack k} = n!$

第二类斯特林数：$n$ 个元素划分为 $k$ 个非空集合的方案数。有：$\sum\limits_{k = 0}^n {n \brace k} = B_n$，其中 $B_n$ 为贝尔数，表示 $n$ 的划分方案数。

### naive 的递推

$$
{n \brack k} = {n - 1 \brack k - 1} + (n - 1) {n - 1 \brack k} \\
{n \brace k} = {n - 1 \brace k - 1} + k {n - 1 \brace k}
$$

### 第二类斯特林数的通项公式

$$
{n \brace k} = \frac{1}{k!} \sum\limits_{i = 0}^{k}(-1)^{k - i} \binom{k}{i} i^n
$$

（证明可以考虑组合意义 + 二项式反演，$k^n = \sum\limits_{i = 0}^k P_k^i {n \brace i} = \sum\limits_{i = 0}^k i!\binom{k}{i} {n \brace i} \Longleftrightarrow k! {n \brace k} = \sum\limits_{i = 0}^k (-1)^{k - i} \binom{k}{i} i^n$）

$$
{n \brace k} = \sum\limits_{i = 0}^k (-1)^{k - i} \frac{i^n}{i!(k - i)!}
$$

FFT 即可。

## 下降幂和普通阶乘幂之间的转换

*阶乘幂 转 下降幂*

$$
x^n = \sum\limits_{i = 0}^n P_x^i {n \brace i} = \sum\limits_{i = 0}^n x^{\underline{i}} {n \brace i}
$$

*上升幂 转 阶乘幂*

$$
x^{\overline{n}} = \sum\limits_{k = 0}^n {n \brack k} x^k
$$

证明考虑数学归纳法，$x^{\overline{n}} = (x + n - 1) x^{\overline{n - 1}} = \cdots$

上两式均可用斯特林反演得出逆形式。

## 下降幂与多项式点值的转换

$$f(x) = \sum\limits_{i = 0}^n b_i x^{\underline{i}}$$

带入 $k \in [1, n]$，得到 $n$ 个点 $(k, a_k)$, 如何从下降幂系数 $b_i$ 推得 $a_k$ 呢？

$$
a_k = \sum\limits_{i = 0}^n b_i k^{\underline{i}} = \sum\limits_{i = 0}^n b_i \frac{k!}{(k - i)!} \\
\frac{a_k}{k!} = \sum\limits_{i = 0}^n \frac{b_i}{(k - i)!}
$$

卷积即可。

## 斯特林反演

$$
f(n) = \sum\limits_{k = 0}^n {n \brace k} g(k) \Longleftrightarrow g(n) = \sum\limits_{k = 0}^n (-1)^{n - k} {n \brack k} f(k)
$$

证明：

先要证明反转公式：

$$
\sum\limits_{k = m}^n (-1)^{n - k} {n \brack k} {k \brace m} = [m = n] \\
\sum\limits_{k = m}^n (-1)^{n - k} {n \brace k} {k \brack m} = [m = n]
$$

首先有

$$
x^{\underline{n}} = (-1)^n (-x)^{\overline{n}} \\
x^{\overline{n}} = (-1)^n (-x)^{\underline{n}}
$$

那么

$$
x^n = \sum\limits_{i = 0}^n {n \brace i} x^{\underline{i}} \\
= \sum\limits_{i = 0}^n {n \brace i} (-1)^i (-x)^{\overline{i}} \\
= \sum\limits_{i = 0}^n {n \brace i} (-1)^i \sum\limits_{j = 0}^i {i \brack j} (-x)^j \\
= \sum\limits\limits_{j = 0}^n x^j \sum\limits_{i = j}^n {n \brace i} {i \brack j} (-1)^{i + j}
$$

因此 $\sum\limits_{i = j}^n (-1)^{i - j} {n \brace i} {i \brack j} = [j = n]$。另一个公式可以类似证明。

$$
f(n) = \sum\limits_{i = 0}^n [i = n] f(i) \\
= \sum\limits_{i = 0}^n \sum\limits_{j = i}^n (-1)^{j - i} {n \brace j} {j \brack i} f(i) \\
= \sum\limits_{j = 0}^n {n \brace j} \sum\limits_{i = 0}^j (-1)^{j - i} {j \brack i} f(i) \\
= \sum\limits_{j = 0}^n {n \brace j} g(j)
$$

证毕。

### 第三类斯特林数（拉赫数）

设 $L(n, k) = \sum_j {n \brack j} {j \brace k} = \binom{n - 1}{k - 1} \frac{n!}{k!}$，则有

$$x^{\overline{n}} = \sum\limits_{k = 0}^n L(n, k)x^{\underline{k}} \Longleftrightarrow x^{\underline{n}} = \sum\limits_{k = 0}^n (-1)^{n - k} L(n, k) x^{\overline{k}}$$

（这是由前两条推出的，目前不知道有什么用

upd on 2021.3.20: $L(n, k)$ 就是第三类斯特林数，即拉赫数。。

## 习题

### [$\text{CF1278F}$ 加强版](https://www.luogu.com.cn/problem/P6031)

设 $p = \frac{1}{m}$

$$
ans = \sum\limits_{i = 0}^n \binom{n}{i} p^i (1 - p)^{n - i} i^k \\
= \sum\limits_{i = 0}^n \binom{n}{i} p^i (1 - p)^{n - i} \sum\limits_{j = 0}^k {k \brace j} \binom{i}{j} j! \\
= \sum\limits_{j = 0}^k j! {k \brace j} \sum\limits_{i = 0}^n \binom{n}{i} \binom{i}{j} p^i (1 - p)^{n - i} \\
= \sum\limits_{j = 0}^k j! {k \brace j} \binom{n}{j} \sum\limits_{i = 0}^{n - j} \binom{n - j}{i} p^{i + j} (1 - p)^{n - i - j} \\
= \sum\limits_{j = 0}^k j! {k \brace j} \binom{n}{j} p^j \\
= \sum\limits_{j = 0}^k p^j \binom{n}{j} \sum\limits_{i = 0}^j (-1)^{j - i} \binom{j}{i} i^k \\
= \sum\limits_{i = 0}^k i^k \sum\limits_{j = i}^k p^j \binom{n}{j} (-1)^{j - i} \binom{j}{i} \\
= \sum\limits_{i = 0}^k i^k \sum\limits_{j = i}^k p^j (-1)^{j - i} \binom{n}{i} \binom{n - i}{j - i} \\
= \sum\limits_{i = 0}^n i^k \binom{n}{i} \sum\limits_{j = 0}^{ k - i} p^{i + j} (-1)^j \binom{n - i}{j} \\
= \sum\limits_{i = 0}^k i^k \binom{n}{i} p^i \sum\limits_{j = 0}^{k - i} (-p)^j \binom{n - i}{j}
$$

（因为这里的上指标是 $k$，$n$ 过大因此我们采取递推 $\binom{n}{i}$ 的形式，在 $n < k$ 的时候是错误的，因此要特判！）

$\sum\limits_{j = 0}^{k - i} (-p)^j \binom{n - i}{j}$ 仅有一个组合数，可以裂项递推。设 $S(i) = \sum\limits_{j = 0}^{k - i} (-p)^j \binom{n - i}{j}$, 容易推得 $S(i) = (1 - p)S(i + 1) + (-p)^{k - i} \binom{n - i - 1}{k - i}$

### [$\text{BJOI-}$勘破神机](https://loj.ac/p/3090)

设 $f_i$ 表示 $F(i, 1)$

$F(n, k) = \binom{f_n}{k}$

$$
ans = \sum\limits_{i = l}^r \frac{ f_n^{\underline{k}} }{k!} \\
= \frac{1}{k!} \sum\limits_{i = l}^r \sum\limits_{j = 0}^k (-1)^{k - j} {k \brack j} f_i^j
$$

设 $f_i = AX^i + BY^i$

$$
ans = \frac{1}{k!} \sum\limits_{i = l}^r \sum\limits_{j = 0}^k (-1)^{k - j} {k \brack j} \sum\limits_{p = 0}^j \binom{j}{p} (AX^i)^p (BY^i)^{j - p} \\
= \frac{1}{k!} \sum\limits_{j = 0}^k (-1)^{k - j} {k \brack j} \sum\limits_{p = 0}^j \binom{j}{p} A^p B^{j - p} \sum\limits_{i = l}^r (X^pY^{j - p})^i
$$

这样就可以 $k^2$ 啦。

$m = 2$ 时你知道 $f_n = f_{n - 1} + f_{n - 2}$, 通项公式 $f_n = \frac{1}{\sqrt{5}} ( \frac{1 + \sqrt{5}}{2} )^n - \frac{1}{\sqrt{5}} ( \frac{1 - \sqrt{5}}{2} )^n$。*然而 $\sqrt{5}$ 在模 $998244353$ 意义下不存在*，扩域，将数表示为 $a + b \sqrt{5}$ 即可。

$m = 3$ 时，$n =$ 奇数显然为 $0$，$f_i$ 表示 $F(n = 2i, 1)$。有 $f_i = f_{i - 1} + 2 \sum\limits_{j \geq 0} f_{i - j - 1} = f_{i - 1} + 2 \sum\limits_{j = 0}^{i - 1} f_j$

$f_{i + 1} = f_i + 2 \sum\limits_{j = 0}^i f_j$，差分，$f_{i + 1} - f_i = 3 f_i - f_{i - 1}$，推出 $f_i = 4 f_{i - 1} - f_{i - 2}$，解通项公式，$x^2 = 4x - 1$, $x = 2 \pm \sqrt{3}$，待定系数解得通项公式为 $f_n = \frac{3 + \sqrt{3}}{6} (2 + \sqrt{3})^n + \frac{3 - \sqrt{3}}{6} (2 - \sqrt{3})^n$

注意这个通项公式

[$Code$](https://loj.ac/s/1218362)